% překládat pomocí:   pdflatex
% tento zdrojový kód se očekává v kódování unicode UTF-8

\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage{a4wide}
%\twocolumn 	%ve dvou sloupcích

\usepackage[utf8]{inputenc} %aby TeX správně sázel háčky a čárky
%\usepackage[T2]{fontenc}
%\usepackage{czech}
\usepackage[czech]{babel} % aby TeX správně sázel české znaky v tomto zdrojovém textu

%\pagestyle{empty}		%styl stránky - bez číslování stránek,
%\pagestyle{headings}	 %styl stránky - s nadpisy v hlavičce každé stránky

\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb} 	%tady se vzkládají balíky matematických symbolů
%\usepackage[palatino]{altfont} 	%psát jiným fontem
\usepackage{graphicx} 	%balík pro vkládání obrázků
\usepackage{comment} 	%balík pro komentáře

\usepackage{hyperref}	%klikací odkazy v rámečcích, které se netisknou
%\usepackage[colorlinks]{hyperref}	%klikací odkazy, místo v rámečku budou barevné
\hypersetup{pdfstartview=FitH}
% pdftex, hyperindex, plainpages=false, bookmarksopen, bookmarksnumbered
\usepackage{color}

%úprava velikosti stránky
\addtolength{\textheight}{51pt} 	%výška textu
%\addtolength{\textwidth}{121pt}	%šířka textu
\addtolength{\topmargin}{-29pt}	%horní okraj
%\addtolength{\evensidemargin}{-19mm} 	%levý okraj sudé stránky
%\addtolength{\oddsidemargin}{-19mm}	%levý okraj liché stránky


\addtolength{\topmargin}{-1.1in}
\setlength\textheight{265mm}
\setlength\textwidth{165mm}
\setlength\oddsidemargin{-2mm}
\setlength\evensidemargin{-2mm}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[a-2u]{pdfx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{lmodern,textcomp}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor,colortbl}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{multicol}
\usepackage{ulem}
\usepackage{color}
\graphicspath{ {../images/} }
\def\columnseprulecolor{\color{black}}
\setlength{\columnseprule}{0.3pt}
\def\title{Třída na Matice}
\def\author{Adam Beneš}
\setlength{\parindent}{0pt}
\def\doubleunderline#1{\underline{\underline{#1}}}\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\huge\bfseries \thechapter. #1
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
}}
\def\@makeschapterhead#1{
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\huge\bfseries #1
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
}}
\makeatother

\renewcommand{\chaptermark}[1]{%
	\markboth{#1}{}}

\fancypagestyle{toc}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[L]{\textbf{\title}}
	\fancyfoot[L]{\author}
	\fancyfoot[C]{}
	\fancyfoot[R]{\thepage}
}

\fancypagestyle{plain}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[L]{\textbf{\title\ -- \thechapter. \leftmark}}
	\fancyfoot[L]{\author}
	\fancyfoot[C]{}
	\fancyfoot[R]{\thepage}
}


\begin{document}
	\pagenumbering{roman}
	\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{toc}}
	\pagestyle{toc}
	\tableofcontents
	\cleardoublepage
	\pagestyle{plain}
	\pagenumbering{arabic}
	\pagebreak
	\chapter{Anotace}
	Tato třída je určena pro výpočet základních a i pokročilých úloh na téma matice a to s podporou komplexních čísel, dá se využít například pro kontrolu počítaní determinantu, adjukované matice a tak dále. Program je psaný v jazyce Python.
	\chapter{Komplexní třída}
	Vzhledem k tomu, že matice počítají nad komplexními čísly, tak bylo potřeba implementovat i ty.
	\section{Metody třídy komplexních čísel}
	První bylo potřeba udělat si pomocnou třídu na implementaci Komplexních čísel. Ta má implementované i metody, které jsem přímo k výpočtu matic nepoužil, ale ke Komplexním číslům jistě patří. Jako příklad jedné z takových metod je $abs()$ tedy metoda na absolutní hodnotu.
	
	Jedna ze složitějších částí byla metoda na vrácení komplexního čísla jako string. Bylo potřeba ošetřit všechny možnosti jako je imaginární číslo (číslo bez reálné složky), nebo aby komplexní číslo nevypisoval jako $1+1i$, to nevypadá dobře, vypisuje tedy číslo jako $1+i$.
	
	Ostatní metody už nebyly náročné, většinou šlo pouze o dosazení do vzorce.
	\chapter{Rozdělení projektu}
	\section{Jednotlivé problémy}
	Projekt bych rozdělil do několika částí:
	\begin{itemize}
		\item Základní jsou operace jako sčítání, násobení matic, násobení matic skalárem...
		
		Jejich implementace nebyla vúbec náročná. Jen jedna metoda by se dala považovat za náročnější a to metoda na vrácení matice jako string. Bylo složité udělat především to, aby byl string hezký. Kupříkladu, aby jednotlivé řádky byly stejně dlouhé. Nevypadalo by dobře, kdyby jeden řádek byl delší než ostatní a tedy.
		\item Další "částí"\ jsou metody, které nám poví, zda je daná matice "nějaká"\ (kupříkladu čtvercová, trojúhelníková...)
		\item Další část bych nazval "vypočtěme"\ k dané matici "něco", tedy třeba metoda, která nám řekne determinant dané matice, adjukovanou matici... Obecně řečeno byly tyto metody jedny z nejnáročnějších na vytvoření.
		\item Poslední částí byl převod matice na horní trojúhelníkovou a na jednotkovou (s posledním soupcem) tedy vlastně výsledek lineárních rovnic. K těmto dvěma metodám bylo potřeba přidělat spousta pomocných metod. Ty byly typu, přidej násobek řádku $i$ k řádku $j$... Problém byl, že matice se změní do jiné matice (podle nějakého klíče), tedy to není ta samá matice. Musel jsem tedy využít třídy $copy$ a z ní využít metodu $deepcopy$. Ta zkopíruje daný objekt se vším všudy.
	\end{itemize}
	\section{Metoda $\_\_init\_\_$}
	Nejprve je potřeba zajistit, aby veškeré objekty typu Matrix, které uživatel založí, byli opravdu matice. Tedy aby matice nevypadala ku příkaldu takto:
	\[  \left(\,\,\begin{matrix}
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0
	\end{matrix} \,\, \right) 
	\]
	Když tak nastane, vyhodí chybu: $"Only\ matrix,\ can\ be\ put\ in\ Matrix"$. Dále je potřeba pohlídat, aby prvky vložené do dané matice byly komplexní čísla. Opět pokud, tak nenastane program vyhodí výjimku.
	\section{Metoda $returnString$}
	Nejprve zjistí, co je nejdelší prvek "matice". Ten totiž bude potřeba, aby podle jeho délky se natáhly i ostatní prvky, nevypadaly by přeci dobře, kdyby matice vypadala takto:
		\[  \left(\,\,\begin{matrix}
		10000 \ \ 100000 \ \ 0 \\
		0 \ \ 0 \ \ 0 \\
		0 \ \ 0 \ \ 0
	\end{matrix} \,\, \right) 
	\]
	Matice by měla vypadat asi takto:
	\[  \left(\,\,\begin{matrix}
		10000 & 100000 & 0 \\
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0
	\end{matrix} \,\, \right) 
	\]
	\section{Metoda $determinant$}
	Determinant lze udělat pouze z čtvercových matic, to bylo ošetřeno výjimkou. Determinant lze počítat spousty způsoby, některé jsou více či méně efektivní (co se týče efektivity), ten co jsem vybral je asi nejméně efektivní, za to doslova a to se omlouvám za toto slovíčko "sexy".
	
	Tento způsob se zakládá na rekurzi. A to tak, že determinant matice je roven součtu determinantů matic o jedno menších. Jednotlivé matice jsou vytvořeny tak, že půjdeme od prvku 1, 1 a projdeme celou jednu řadu a vždy tímto prvkem (1, 1) vynásobíme determinant matice, kde vynecháme prvky ze stejného řádku a soupce jako byl náš skalár. Takto rozložíme matici na matice typu 2$\times$2, ty již jsou triviální.
	\section{Metody $round$ a $roundNull$}
	Tyto metody byly jedny z klíčových. Umožňuje nám třeba při převodu na trojúhelníkový tvar zabít chybné 0.00000001, ty tam python nechává jelikož neumí pracovat s $\mathbb{R} \backslash \mathbb{Q}$. Ale během úprav se násobí opravdu velkými čísly. Není tedy neobvyklé, aby se tam bez zaokrouhlování neobjevily nějaké nepřesnosti.
	
	Během řešení jsem narazil na problém. Když jsem si jednotlivý prvek převedl na string, tak se v něm začalo objevovat $e$ (kvuli velikosti čísla). Potřeboval jsem číslo rozdělit podle desetinné tečky. To ale nešlo, protože příliš malé číslo se tvářilo jako: 5.něco*e\^\ -17.
	\section{Ostatní metody}
	Toto byl pouze příklad za mě nejzajímavějších metod. V projektu bylo i spousta dalších metod, ty ale jsou buď principově velmi podobné nebo v celku triviální a nebo založeny na složení jiných metod či výsledcích jiných metod.
\end{document}